港產作家吳志麗奪科幻界雨果獎「最佳相關作品」 籲國際社會繼續關心香港

科幻小說界最重要獎項之一的「雨果獎 (Hugo Award)」公布結果。2020 年最佳小說由英國作家 Arkady Martine 的 A Memory Called Empire 奪得。港產作家吳志麗 (Jeannette Ng)，則憑她去年於另一獎項「約翰·W·坎貝爾獎」的致謝辭，再獲雨果獎的「最佳相關作品 (Best Related Work)」獎。吳志麗去年在「約翰·W·坎貝爾獎 (John W. Campbell Award)」的謝辭中，批評獎項命名者坎貝爾是「法西斯」，而該獎亦在她的謝辭發表後更改名字。此外，吳志麗在同一篇致辭亦提到香港抗爭，表示為抗爭者感到自豪。今年獲雨果獎，她再次呼籲國際社會關心香港。

英國作家吳志麗生 (Jeannette Ng) 於香港，2017 年以科幻小說《搖擺的太陽之下 (Under the Pendulum Sun)》出道。去年她獲美國科幻小說界重要獎項「約翰·W·坎貝爾最佳新作家獎」。她致謝辭時，雖表示為得獎感自豪，但亦批評獎項命名者坎貝爾 (John W. Campbell) 是「法西斯」、為「帝國主義及殖民主義者」，斥責他令科幻小說成為白人及男性為主的領域。該雜誌其後坦言坎貝爾當年觀點有違現代價值，早已考慮為獎項改名，並正式將獎項改名為「驚奇最佳新作家獎 (Astounding Award for Best New Writer)」 。

坎貝爾是美國著名科幻小說作家，有「現代科幻小說之父」之稱，曾於 1937 年至 1971 年逝世期間出任《驚駭科幻小說 (Analog Science Fiction and Fact)》雜誌主編。「約翰·W·坎貝爾最佳新作家獎」正是由此雜誌主辦。雖然他被視為史上最重要的科幻小說編輯之一，然而其言論在現今社會亦受爭議，如他支持種族隔離、曾稱奴隸制為「有效的教育制度」等。

曾稱香港抗爭者正對抗「獨裁帝國」

除批評坎貝爾外，吳志麗去年致辭時亦提到，自己為香港抗爭者感自豪。「我要說，我生於香港。現在，在這個全球最數碼龐克 (Cyberpunk) 的城市，抗爭者正與一個獨裁帝國的蒙面、匿名帝國風暴兵 (stormtroopers) 搏鬥...儘管不可能，他們仍舉起鐳射筆，指向天空，嘗試燃點星光。我只能為他們感到自豪、為他們流淚，為他們感到悲痛。」

今年，吳志麗又憑「約翰·W·坎貝爾獎」的致謝辭獲「雨果獎」，對此她表示「將死去的種族歧視者拉下神壇，不是刪除歷史，而是創造歷史。」她又再一次提到香港，希望讀者「不要冷待香港」，並呼籲作者們「聚首書寫快樂、希望與改變的未來。」

獲最佳小說獎的 A Memory Called Empire 是英國作家 Arkady Martine 出道作。該作品講述一個大使前往某星際城市上任，卻發現其前任是被謀殺。Martine 表示，自己的處女作獲大獎是「頂尖榮譽」。

雨果獎 1953 年創立，取自「科幻之父」雨果 (Hugo Gernsback) 之名，與星雲獎 (Nebula Award) 並列為科幻文學界的兩大獎項。

又一個中國安法

LM

真香港人

致辭都可以攞獎？ 咁可以無限攞獎

thx

抗爭者正與一個獨裁帝國的蒙面、匿名帝國風暴兵 (stormtroopers) 搏鬥...儘管不可能，他們仍舉起鐳射筆，指向天空，嘗試燃點星光。我只能為他們感到自豪、為他們流淚，為他們感到悲痛。」

睇完眼濕濕

pish

致謝詞都有獎
會唔會好似食雪條咁 中完又中

舊年獲獎感言影片

原文

So I need say, I was born in Hong Kong. Right now, in the most cyberpunk in the city in the world, protesters struggle with the masked, anonymous stormtroopers of an autocratic Empire. They have literally just held her largest illegal gathering in their history. As we speak they are calling for a horological revolution in our time. They have held laser pointers to the skies and tried to to impossibly set alight the stars. I cannot help be proud of them, to cry for them, and to lament their pain.

國安法捉拿歸案

左膠女權撚但引咁撐港
有啲連登仔會hang晒機

google translate server error

所以文化產業真係好重要

Push

撐

佢篇致謝詞寫得好靚
本身已經係一個極短篇科幻作品

“Right now, in the most cyberpunk in the city in the world, protesters struggle with the masked, anonymous stormtroopers of an autocratic Empire. They have literally just held her largest illegal gathering in their history. As we speak they are calling for a horological revolution in our time. They have held laser pointers to the skies and tried to to impossibly set alight the stars. I cannot help be proud of them, to cry for them, and to lament their pain”

淨係睇呢段已經眼濕濕
今年佢篇致謝詞如果又寫得咁好 分分鐘真係中完又中